---
title: XORM的七种武器
description: ""
lead: "介绍XORM在七个方面的强大特性"
date: 2014-01-01T16:00:00+08:00
lastmod: 2020-11-04T09:19:42+01:00
draft: false
weight: 20
contributors: ["Lunny Xiao"]
tags: ["go", "golang", "xorm", "orm", "sql", "database"]
---

[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 是一个简单而强大的 Go 语言开源 ORM 库. 通过它可以使数据库操作非常简便。

了解过 Go 的人可能会有疑问，Go 已经提供了 database/sql 接口，操作各种数据库接口都一致了，还有必要再使用 ORM 吗？也有人觉得对于复杂 SQL 语句，ORM 是无法应付的。

是的，[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 不是为了取代 SQL，它甚至可以和 SQL 混用，它是在 databse/sql 接口的基础之上提供了更多的特性。我们将这些功能和特性比喻成七种武器，来帮助开发者快速的完成数据库的操作。

<!--more-->

## 安装

当然，第一步，我们必须要安装 [xorm](https://gitea.com/xorm/xorm)：

~~如果你有安装 gopm，强烈建议使用 [gopm](https://github.com/gpmgo/gopm) 来进行 go 的包管理：~~

~~gopm get gitea.com/xorm/xorm~~

如果没有安装 gopm，当然也可以直接用 go 工具进行安装：

```bash
go get xorm.io/xorm
```

## 数据库及驱动支持

[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 当前支持如下 5 种数据库驱动和 4 种数据库。

* Mysql: [github.com/go-sql-driver/mysql](https://github.com/go-sql-driver/mysql)

* MyMysql: [github.com/ziutek/mymysql/godrv](https://github.com/ziutek/mymysql/godrv)

* SQLite: [github.com/mattn/go-sqlite3](https://github.com/mattn/go-sqlite3)

* Postgres: [github.com/lib/pq](https://github.com/lib/pq)

* MsSql: [github.com/lunny/godbc](https://github.com/lunny/godbc)

## 第一种武器：结构体和数据库表的映射

在 [xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 中，我们用一个结构体和数据库中的表进行对应，结构体中的 field 和数据库中的 column 进行对应，通过在 field 后面的 tag 来进行一些特殊的设置，例如：unique，表示唯一索引；pk 表示主键；version 表示乐观锁字段，等等。写过 sql 语句的同学可能会觉得这些标记很熟悉，是的，大部分和 sql 语句里面的 column 定义类似。

```go
type User struct {
  Id int64
  Name string `xorm:"unique not null"`
  Age int
  Avatar []byte
  Created time.Time `xorm:"created"`
  Updated time.Time `xorm:"updated"`
  Version int `xorm:"version"`
}
```

对应的过程必然涉及到命名的映射。默认的 [xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 提供了 SnakeMapper，SameMapper, PrefixMapper,
SuffixMapper 几种命名方式和方案，基本可以满足各种需要。

## 第二种武器：连写神技

使用可以连写的 API 对于一个拥有语法提示的编辑器简直就是效率利器，那么我们还有什么理由不支持呢。看看我们这个能写多长：

```go
engine.Where("id=?", 1).
  And("name = ?", "xlw").
  Or("age > ?", 20).
  Asc("name").
  Desc("id").
  Find(&users)
```

[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 主要的操作实际上是两个 RAW 函数和七个 ORM 函数：

### RAW 函数

* Query：执行 SQL 查询语句

```go
results, err := engine.Query("select * from user")
```

* Exec：执行 SQL 执行语句

```go
affected, err := engine.Exec("update user set .... where ...")
```

### ORM 函数

* Insert：插入一条或多条数据

```go
affected, err := engine.Insert(&struct)
// INSERT INTO struct () values ()
affected, err := engine.Insert(&struct1, &struct2)
// INSERT INTO struct1 () values ()
// INSERT INTO struct2 () values ()
affected, err := engine.Insert(&sliceOfStruct)
// INSERT INTO struct () values (),(),()
affected, err := engine.Insert(&struct1, &sliceOfStruct2)
// INSERT INTO struct1 () values ()
// INSERT INTO struct2 () values (),(),()
```

* Get：获取单条数据

```go
has, err := engine.Get(&user)
// SELECT * FROM user LIMIT 1
```

* Find：获取多条数据

```go
err := engine.Find(&users)
// SELECT * FROM user
```

* Iterate & Rows：获取多条数据并逐条处理

```go
err := engine.Iterate(...， func(...) {
  // ...
})
// SELECT * FROM user

rows, err := engine.Rows(...)
// SELECT * FROM user
for rows.Next() {
  rows.Scan(&user)
}
```

* Update：更新一条或多条记录

```go
affected, err := engine.Update(&user)
// UPDATE user SET
```

* Delete：删除数据

```go
affected, err := engine.Delete(&user)
// DELETE FROM user Where ...
```

* Count：根据查询条件计算数量

```go
counts, err := engine.Count(&user)
// SELECT count(*) AS total FROM user
```

这些函数放到连写的最后，前面可以采用各种条件的连写。

## 第三种武器：表结构同步

随着需求的改变，有的时候，我们不得不去修改原有的数据结构，那么此时，我们可能就要去修改数据库的表结构或者索引之类。这是一个繁琐的工作，而且很可能会漏掉之类。通过 [xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 的 `Sync` 函数，这个工作将变得简单得多。

```go
err := engine.Sync(new(User))
```

只需要在程序启动时，执行 `Sync`，并将需要同步的一个或者多个表对应的 Struct 作为参数传入，那么 engine 将自动的检测并新增表，新增字段，新增索引。

是不是很简单，很强大。当然，其实也可以做到自动删除列，但是这样的话，很有可能会引起数据丢失，因此当前只提供了自动新增的功能。这个功能后面还会继续增强。

## 第四种武器：混合事务

当使用事务处理时，需要创建 Session 对象。在进行事物处理时，可以混用 ORM 方法和 RAW 方法，如下代码所示：

```go
session := engine.NewSession()
defer session.Close()

// add Begin() before any action
err := session.Begin()
user1 := Userinfo{Username: "xiaoxiao", Departname: "dev", Alias: "lunny"}
_, err = session.Insert(&user1)
if err != nil {
  session.Rollback()
  return
}

_, err = session.Where("id = ?", 2).Update(&Userinfo{Username: "yyy"})
if err != nil {
  session.Rollback()
  return
}

_, err = session.Exec("delete from userinfo where username = ?", user2.Username)
if err != nil {
  session.Rollback()
  return
}

// add Commit() after all actions
err = session.Commit()
if err != nil {
  return
}
```

## 第五种武器：数据库缓存

[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 内置了一致性缓存支持，根据测算，开启缓存后，查询性能提高了 3-5 倍。不过缓存默认并没有开启。要开启缓存，需要在engine创建完后进行配置，如：

启用一个全局的内存缓存

```go
cacher := xorm.NewLRUCacher(xorm.NewMemoryStore(), 1000)
engine.SetDefaultCacher(cacher)
```

上述代码采用了 LRU 算法的一个缓存，缓存方式是存放到内存中，缓存 struct 的记录数为 1000 条，缓存针对的范围是所有具有主键的表，没有主键的表中的数据将不会被缓存。
如果只想针对部分表，则：

```go
cacher := xorm.NewLRUCacher(xorm.NewMemoryStore(), 1000)
engine.MapCacher(&user, cacher)
```

如果要禁用某个表的缓存，则：

```go
engine.MapCacher(&user, nil)
```

设置完之后，其它代码基本上就不需要改动了，缓存系统已经在后台运行。

当前实现了内存存储的 CacheStore 接口 MemoryStore，如果需要采用其它设备存储，可以实现 CacheStore 接口。

不过需要特别注意不适用缓存或者需要手动编码的地方：

* 当使用了 `Distinct`,`Having`,`GroupBy` 方法将不会使用缓存

* 在 `Get` 或者 `Find` 时使用了 `Cols`,`Omit` 方法，则在开启缓存后此方法无效，系统仍旧会取出这个表中的所有字段。

* 在使用 Exec 方法执行了方法之后，可能会导致缓存与数据库不一致的地方。因此如果启用缓存，尽量避免使用 Exec。如果必须使用，则需要在使用了 Exec 之后调用 ClearCache 手动做缓存清除的工作。比如：

```go
engine.Exec("update user set name = ? where id = ?", "xlw", 1)
engine.ClearCache(new(User))
```

## 第六种武器：乐观锁

很多从事金融软件的朋友都会关注这个问题，乐观锁普遍的在 Java，.Net的ORM框架中被实现。使用如下：

要使用乐观锁，需要使用 version 标记

```go
type User struct {
  Id int64
  Name string
  Version int `xorm:"version"`
}
```

在 Insert 时，version 标记的字段将会被设置为 1，在 Update 时，Update 的内容必须包含 version 原来的值。

```go
var user User
engine.ID(1).Get(&user)
// SELECT * FROM user WHERE id = ?
engine.ID(1).Update(&user)
// UPDATE user SET ..., version = version + 1 WHERE id = ? AND version = ?
```

## 第七种武器：数据库反转

现在是不是有点冲动想开始用[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 来管理你的数据库了呢？可以已有数据库怎么处理呢？要重写很多代码吗？

还在羡慕 Java 的 Hibernate 可以通过数据库自动生成 Bean 和 DAO 代码吗？现在 Go 也有了，而且支持生成 c++ 代码，欢呼吧。

[reverse](https://gitea.com/xorm/reverse) 自带了一个数据库反转工具。通过执行~~

```bash
go install xorm.io/reverse
```


即可安装该工具。安装完成后，我们就可以来使用 `xorm` 这个命令了。[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 的反转命令当前支持 sqlite3,mysql,postgres 以及 mssql 四种数据库。命令执行如下：

```bash
reverse -f example/custom.yml
```

## 最后

[xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 项目已经发展了~~半年~~多，目前我们已经有两位长期的贡献者，很多同学也给出了各种方面的建议和修正。目前 [xorm](https://gitea.com/xorm/xorm) 还在不断的成长，欢迎大家多提意见建议贡献代码。

## 修订

- Updated 1(2022-04-17): XORM目前有很大的变化，故根据当前的变化进行修改
